.. -*- coding: utf-8 -*-

.. _vagrant:

Instalando Plone con máquina virtual
====================================

.. sidebar:: Sobre este artículo

    :Traductor(es): Carlos Maldonado, Leonardo J. Caballero G.
    :Correo(s): cmaldonado@covetel.com.ve, leonardoc@plone.org
    :Compatible con: Plone 3.x, Plone 4.x
    :Fecha: 11 de Enero de 2021

.. note::
    En esta es una traducción del archivo llamado `README.espanol.rst`_
    donde se ofrece la información de como instalar Plone con maquinas
    virtuales.

PloneDev.Vagrant es un conjunto de herramientas para instalar
fácilmente un entorno de desarrollo para Plone, dentro de una
máquina virtual.

Estas herramientas usan ``VirtualBox`` como plataforma de virtualización
y el sistema ``Vagrant`` para adecuar toda la configuración de la máquina
virtualizada. Debería correr en cualquier máquina para la cual esté
disponible ``Vagrant``; incluyendo Windows Vista o superior, OS X y Linux.

Ambos, ``VirtualBox`` y ``Vagrant`` son software de código abierto.

Las herramientas de PloneDev.Vagrant están diseñadas para ser fácil de
instalar y utilizar.

Los archivos principales para el desarrollo de Plone se instalan para
ser fácilmente accesibles y modificables con editores que corren dentro
en la máquina principal.

También se proveen comandos para correr Plone y *buildout* desde la
máquina principal.
De esta manera no se requiere prácticamente nada de conocimiento de la
plataforma de desarrollo de la máquina virtual (que es Ubuntu Linux).

Instalación
------------

#. Instale ``VirtualBox``: https://www.virtualbox.org

#. Instale ``Vagrant``: https://www.vagrantup.com/

#. Si usted usa Windows, instale el conjunto de herramientas *Putty ssh*:
   https://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/latest.html. Instale
   todos los binarios, o al menos :program:`putty.exe` y :program:`plink.exe`.

#. Descargue y descomprima PloneDev-Vagrant https://github.com/plone/plonedev.vagrant/archive/master.zip.

#. Abra una cónsola de comandos; cambie del directorio al directorio
   :file:`plonedev.vagrant-master`. Ejecute el comando "vagrant up".

#. Ahora vaya por su almuerzo o tómese un descanso tomando un café.
   El comando :command:`vagrant up` descargará de la red el conjunto
   de herramientas (a menos que ya las haya instalado antes), descargará
   Plone, instalará Plone y configurará algunos *scripts* convenientes
   para hacer más sencillas ciertas tareas. En Windows, también generará
   un par de llaves ssh que serán usadas por Putty.

#. Verifique si la instalación se ejecutó adecuadamente. Lo último que debería
   verse en la ventana de comandos debería ser un mensaje de éxito, proveniente
   del *Plone Unified Installer*. En este punto la máquina virtual debería estar
   ejecutándose.

Mientras se ejecuta :command:`vagrant up`, puede ignorar mensajes como 
*"stdin: is not a tty"* y *"warning: Could not retrieve fact fqdn"*. En
este contexto, no tienen ningún significado relevante.


Problemas frecuentes
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  "``Vagrant`` ha detectado que usted tiene una versión de ``VirtualBox`` que
  no esta soportada. Por favor instale una de las versiones soportadas
  listadas aquí que son compatibles con ``Vagrant``: 4.0, 4.1, 4.2"

Usted podría obtener un mensaje como este en versiones viejas de ``Vagrant``, 
actualice ``Vagrant`` a la versión 1.2.2 para evitar este problema. https://github.com/hashicorp/vagrant/issues/1856

Usando la máquina virtual instalada por Vagrant
-----------------------------------------------

Usted puede 'iniciar' (start) o 'parar' (stop) usando los siguientes comandos
en el mismo directorio :file:`plonedev.vagrant-master`::

    c:\...> vagrant suspend

este comando para la ejecución de la máquina virtual, salvando una imagen de
su estado actual para qu luego pueda ser reiniciada con el comando::

    c:\...> vagrant resume

Ejecute "vagrant" sin argumentos en la línea de comando para ver los argumentos
y funciones disponibles.

Finalmente, si lo desea puede remover la máquina virtual (perdiendo todo su 
contenido) con el comando::

    c:\...> vagrant destroy

Ejecutando Plone y buildout
---------------------------

Para ejecutar *buildout*, solo escriba el comando :program:`buildout` 
(:program:`buildout.sh` si es un entorno tipo-Unix). Esta sentencia
ejecutará la utilidad *buildout*; añada los argumentos deseados en la
línea de comandos, según sea necesario, por ejemplo::

    c:\...> buildout -c develop.cfg

Para iniciar *Plone* como un proceso en el *foreground* (de modo que 
los mensajes se ven en la línea de comandos), use el comando::

    c:\...> plonectl fg

Plone estará disponible en el puerto 8080 de la máquina principal, de
esta manera será posible que usted use un navegador y al apuntarlo a
la dirección: http://localhost:8080 debería ser posible ver la interfaz
de Zope/Plone invitándolo a crear un website.

Plone está instalado con un usuario administrador con el login: *admin*
y password *admin*.

Usted puede interrumpir la ejecución de *Plone* usando el botón de *stop*
en la sección de mantenimiento de sitios, o con presionar ``Ctrl-C`` en la
ventana de comandos.

Si usted usa ``Ctrl-C``, tendrá que limpiar algunas cosas. Plone aún estará
corriendo en la máquina virtual. Tendrá que matar el proceso ejecutando el
siguinte comando::

    c:\...> kill_plone

Usted también puede usar los parámetros start|stop|status|run con el comando
:program:`plonectl`.


Editando la configuración de Plone y los archivos de código fuente
------------------------------------------------------------------

Después de ejecutar :command:`vagrant up`, usted debería tener un sub-directorio
:file:`Plone`. En el, deberá conseguir los archivos de configuración del *buildout* y
un directorio :file:`src`. Estos son los elementos esenciales para una instalación normal
de *Plone*. Usted puede agregar paquetes de desarrollo al directorio :file:`src` y editar
todos los archivos necesarios.

Todo esto sucede en un directorio que está compartido con el sistema de operativo
de la máquina virtual, y los archivos .cfg y el directorio :file:`src` está enlazado a
la copia funcional de archivos de *Plone* en la máquina virtual.


Usando la máquina virtual directamente
--------------------------------------

El método para obtener una interfaz de comandos en su máquina virtual dependerá del
sistema operativo de su máquina principal. En sistemas Unix o semejantes (como Linux),
use el comando::

    $ vagrant ssh

Si su sistema operativo principal es Windows, use::

    c:\...> putty_ssh

El comando :program:`putty_ssh` ejecuta el programa Putty SSH usando parámetros que lo conectan
a la máquina virtual a través del puerto ``2222`` y usa una llave ssh especial creada para
*putty*. Esa llave, por cierto, es creada y almacenada en un modo que no está protegido
por contraseña, por lo tanto no puede considerarse como "adecuadamente seguro" para
ningún propósito crítico.

Para los usuarios Windows, también hay un 'wrapper' conveniente alrededor de la utilidad
:program:`pscp` la versión de *putty* para hacer copias seguras de archivos a través de la red.
Para copiar de la máquina principal a la máquina virtual puede usar::


    c:\...> putty_scp myfile.cfg vagrant@localhost:.

O, de la máquina virtual a la máquina principal::

    c:\...> putty_scp -r vagrant@localhost:Plone/zinstance/var .

La cadena "vagrant@localhost:" especifica el usuario 'vagrant' en la máquina virtual.

Ejecutando zopeskel
-------------------

El truco de plonedev.vagrant para hacer los archivos fuentes modificables desde la máquina
principal plantea un problema cuando se trata de ejecutar :program:`zopeskel`. Normalmente,
para ejecutar :program:`zopeskel` y crear un nuevo paquete, se haría lo siguiente::

    c:\...> putty_ssh (o "vagrant ssh" en una máquina Linux/BSD/OSX)
    vagrant@...: cd Plone/zinstance/src
    vagrant@...: ../bin/zopeskel dexterity dexterity.project

Sin embargo, :command:`../bin/zopeskel` no va a funcionar en este contexto porque el archivo :file:`src`
se encuentra en otra ubicación (enlazado simbólicamente hacia el *buildout*).

Así que, plonedev.vagrant establece un *alias* de *shell* para :program:`zopeskel`, que lo ejecuta
desde :file:`~/Plone/zinstance/bin/zopeskel`. Así, en vez de :command:`../bin/zopeskel`, sólo use :program:`zopeskel`::

    vagrant@...: zopeskel dexterity dexterity.project

Existe un *alias* similar para la utilidad *paster*.

Lo que no funciona
------------------

Usar :command:`plonectl debug` desde la máquina principal tampoco va a funcionar. Sin embargo, usted
puede usar una línea de comando a través de ssh para obtener un *shell* dentro de la máquina
virtual y ejecutarlo desde allí. Solo necesitará saber un poco sobre como usar la línea de
comandos de *bash* en *Linux*.

Lo mismo es válido para ejecutar *ZopeSkel* para generar el esqueleto de paquete, o para hacer
cualquier otra cosa que requiera interacción en la línea de comandos.

¿Una versión diferente de Plone o de Linux?
-------------------------------------------

¿Desea instalar una versión diferente de Plone? Solo edite el archivo :file:`Vagrantfile` para
especificar una URL distinta en el *Unified Installer*. haga este cambio antes de ejecutar
:command:`vagrant up` por primera vez. Podría hacer lo mismo para especificar una máquina virtual distinta.

¿Qué hay debajo de todo esto?
-----------------------------

``VirtualBox`` provee la infraestructura de máquina virtual. ``Vagrant`` se encarga
convenientemente de la configuración, incluyendo el *port forwarding* y carpetas
compartidas. ``Vagrant`` también hace de *wrapper* alrededor de Puppet y el sistema de
aprovisionamiento del *shell*.

El sistema operativo de la máquina virtual es el Ubuntu LTS más reciente (12.0.4, Precise
Pangolin), 32-bit (de manera que funcionará en una máquina de arquitectura 32-bit o 64-bit).

Después de configurar el sistema operativo, el sistema de aprovisionamiento de ``Vagrant``
se usa para cargar los paquetes requeridos, descargar el *Plone Unified Installer*, ejecutar
la instalación y configurar los scripts de utilerías y la carpeta compartida.

¿Problemas o sugerencias?
-------------------------

Abra un ticket en https://dev.plone.org . Asegúrese de mencionar el componente *plonedev.vagrant*
y por favor escriba en Inglés, esta documentación en español ha sido publicada para mejor difusión,
pero el idioma oficial del proyecto es Inglés.

Steve McMahon, steve@dcn.org
Traducido por: Carlos Maldonado cmaldonado@covetel.com.ve

Licencia
--------

El código incluído con estas herramientas está bajo la licencia MIT https://opensource.org/licenses/MIT .
La documentación es CC Attribution Unported, https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/ .

.. _README.espanol.rst: https://github.com/plone/plonedev.vagrant/blob/4.3.3/README.espanol.rst